
# Классовая адресация

### Доставка IP-пакета в пределах канала

* Если отправитель и получатель находятся в одном канале, пакет отправляется в сетевой интерфейс, смотрящий в этот канал
* Содержащий IP-пакет кадр отправляется на канальный адрес получателя



### Network ID

* При IP-взаимодействии все узлы должны:
  * Для каждого из своих канальных интерфейсов знать список IP-адресов соседей по каналу
  * Для остальных IP-адресов знать, какой из соседних маршрутиаторов находится ближе к сети получателя, в каком он канале и какой у него канальный адрес (если есть)
* Удобно это делать с использованием идентификаторов сети, у адресов всех узлов в канале он должен быть одинаковым
* Network ID назначается на канал
  * У узлов в одном канале Network ID совпадает
  * У узлов в разных каналах Network ID отличается
* Размер поля не фиксирован, у разных каналов может быть разным
  * Для крупных канальных сред - меньше
  * Для небольших канальных сред - больше
* Отправитель знает размер своего Network ID
  * Этого достаточно, чтобы сравнить на совпадение Network ID своего адреса с адресом получателя

```
+---------------------+-----------------------+
| Network ID (x bits) | Host ID (32 - x bits) |
+---------------------+-----------------------+
```



### IP-адреса в канале

* Все узлы в канальной среде имеют IP-адрес
* У этих адресов одинаковый Network ID и разные Host ID
* Два адреса в каждой сети - служебные, их нельзя назначить узлам
  * Host ID со всеми нулевыми битами используется для обозначения IP-сети в целом
  * Host ID со всеми битами 1 используется для широковещательных рассылок в канале



### Классовая адресация

* RFC 791 предусматривал три класса сетей
* Класс сети определялся первыми битами Network ID и определял размер этого поля

|                                  | класс A           | класс B        | класс C          |
|----------------------------------|-------------------|----------------|------------------|
| первые биты                      | 0                 | 10             | 110              |
| первый октет с                   | 00000000 - 0      | 10000000 - 128 | 11000000 - 192   |
| первый октет по                  | 01111111 - 127    | 10111111 - 191 | 11011111 - 223   |
| Размер Network ID                | 8                 | 16             | 24               |
| Количество сетей                 | 2 ^ 7 = 128       | 2 ^ 14 = 16384 | 2 ^ 21 = 2097152 |
| IP-адресов в сети                | 2 ^ 24 = 16777216 | 2 ^ 16 = 65536 | 2 ^ 8 = 256      |
| Плановый размер broadcast domain | безумный          | гигантский     | нормальный       |



### Особенности классовой адресации

* + Легкое определение Network ID из IP-адреса
* - Сравнительно небольшое количество сетей
* - Исключительно неэффективное использование адресного пространства
  * Абсолютно бесполезный класс A
  * Необходимость выделять сеть класса B, если количество требуемых адресов больше 256
  * Требование выделять сеть класса C под каналы "точка-точка", где требуется всего 2 адреса



### Отправка пакета в канал (classful)

* Если у нас есть общий канал с получателем, пакет отправится именно в этот канал
* По какому интерфейсу будет отправлен пакет, адресованный 172.16.32.24
  * Адрес интерфейса 1 - 192.168.1.1
    * Класс - C
    * Network ID - 24 бита
    * Левые 24 бита адреса назначения (172.16.32) не совпадают с Network ID интерфейса (192.168.1)
  * Адрес интерфейса 2 - 172.16.1.1
    * Класс - B
    * Network ID - 16 бита
    * Левые 16 бита адреса назначения (172.16) совпадают с Network ID интерфейса (172.16)



### Получатель в другом канале (classful)

* Маршруты во все сети, в которые у нас нет прямого интерфейса, придется запомнить
* По какому интерфейсу будет отправлен пакет, адресованный 10.255.255.254
  * Сеть 10.0.0.0 - Интерфейс 1
    * Класс - A
    * Network ID - 8 бита (10)
    * Левые 8 бит адреса назначения (10) совпадают с Network ID адреса сети (10)
  * Сеть - 192.168.2.0 - Интерфейс 2
    * Класс - C
    * Network ID - 24 бита (192.168.2)
    * Левые 24 бита адреса назначения (10.255.255) не совпадают с Network ID адреса сети



### Маршрут по умолчанию (classful)

* Для отправки пакетов в любые сети нужно знать заранее маршрут до каждой из сетей
  * Если нет маршрута - пакет не отправится
* Перечислять маршруты до всех сетей долго
  * Одних сетей класса C больше двух миллионов
  * Все маршруты будут одинаковыми, потому что канал во внешний мир чаще всего один
* В классовой маршрутизации можно одну из сетей пометить сеть как "сеть по умолчанию"
  * Не попавшие под явно заданные маршруты пакеты будут отправляться по маршруту этой сети



### Таблица маршрутизации (classful)

* У каждого узла есть таблица маршрутизации
  * Терминальные узлы по ней выбирают интерфейс для отправки собственных пакетов
  * Маршрутизаторы пользуются ей же для чужих пакетов, подлежащих маршрутизации
* В эту таблицу заносятся все известные сети:
  * Сети, в каналы которых есть прямой интерфейс
  * Заданые явно сети, доступные через маршрутизатор, с которым есть общий канал
  * Одна сеть, помеченная как "сеть по умолчанию", может задевать маршрут до всех остальных сетей
* Для каждого IP-адреса существует только одна сеть
* Если есть несколько вариантов маршрута для сети, приоритет обычно таков: connected > remote > default



